

 Bolo to presne,čo si pamatám pred 22 rokmi,čo som stál na vinici u dedka v Horných Devičanoch ( Prandorf, okres Levice ) blízko banskéj dediny Pukanec v oblasti vín a keramiky. 
 Keremiky,čo sa dostala i za oceán. 
 Už ako tradične sme sa každy rok tradične stretávali celá rodina na rodinnom vinobraní.My z Nitry a ostatní z blízkeho okolia,pamatam si ako som jedával sladké bobule hrozna,babka,mamina a krstná mama pripravovali barani guláš,bo dedko okrem dobrého vína rad pestoval i ovce. 
 Dodnes si pamatám voňu sena,vždy ako som šieľ pozrieť ovce do kŕmelcu a oni "békali". 
 Pamatam si nasladlu voňu masa,ktorá sa na nás valila z kotlíku,tá bubľujúca zmes korení zemiakov a masa. 
 Kedže dedko pestoval neskoršie dozrievajúcu vinnú révu,tak sa chodilo do okoĽných vinných pivníc ( Ľochov ) pre burčák k susedom,okrem džbánku si dedko dal i pár poharíkov so susedom. 
 Dnes mi toto navštevovanie pripomínalo dnešnu podobu sociálnej siete,povimieňali si informácie o úrode , skonštatovali stav burčáku a jeho kvalitu,porozprávali čo majú nové doma a dedko vždy hrdo odprezentoval svojích vnukov a vnučky. 
 Dnes všetci,žejeme v rýchlo meniacom sa prostredí a priamy kontakt nahradzujeme facebookom a podobnými. 
 Po spoločnom obraní vinnéj révy sme sa všetci usadli na lúku okolo ohniska kde bublal guláš v kotlíku,mamka od najstaršieho po najmladčieho naliala každému guláš a všetci sme sa podelili o kus chleba,ktrorý ešte ráno vyťahoval pekár teplý z jeho pece. 
 Pamatám si ako som dostal "glga" burčáku tento nápoj mi vtedy pripadal za pekný "hnus",no dnes nebyť naších predkov a veľkej náhode,by vobec neexistoval. 
 Pamatám si voňu lúky,ľahký vánok vetru čo ovieval naše tváre. 
 Pamatám si naše detstvo,osud mi je svedkom že dnes,by som to chcel vrátiť celé zpať. 
 Po zjedení gulášu sme "škopky" s vinnou révou poodvážali do Pukanca do vinnéj pivnice pod dedkovým domom a tam sme lisovali tieto plody najprv biele,toho bolo najviac a bolo i najobľubenejšie dedkovo a potom červené. 
 Pamatám si ako som si  vždy nabral času muštu i napriek dedkovéj nevole a prekvapila ma po kadžý ráz prirodzena sladkosť,postupom času sme zisťovali,že sa táto sladkosť z plodov vytráca a tak sa musel "mušt " prislazovať každy rok viac a viac. 
 Vinobranie pre mňa nebol len proces oberania hroznovéj révy,ale bol to jeden zo sviatkou kedy sme boli celá rodina spolu. 
 Dnes sme každý na inom mieste a je len náhodou,že sa stretneme všetci spoločne,naposledy to bolo keď ten dedko,milovník vína zomrel. 
 Už dnes viem,že pre dedka to nebolo tiež len vínobranie,ale hlavne veľká spojitosť s rodinou.Bolo to každoročné stretávanie otca so svojími detmi a detmi jeho detí. Vtedy som to celé považoval za zbytočné nutenú povinnosť a radčej,by som uprednostňoval flákanie sa po sídlisku medzi tonami železobetónu bez kúska kulturného zážitku v anonymite medzi ľudmi. 
 Dnes viem,že tieto každoročné vinobrania som si mal viac vážiť pretože niektorých členou rodiny už nikdy nespatrím. . . 

